\chapter*{Agradecimientos}
\markboth{AGRADECIMIENTOS}{AGRADECIMIENTOS}

%\PARstart
%This work would not have been possible without the support and encouragement of
%many people. I hope they have learnt half as much from me as I have from them.\ldots
\begin{flafont}
	El desarrollo de esta tesis doctoral ha constituido un largo trayecto lleno de altibajos, vulgarmente conocido en ciclismo como rompepiernas. De no ser por el apoyo de muchas personas que me han acompañado a lo largo de estos años, habría sido imposible pedalear hasta la meta de esta gran vuelta.  
	
	Quiero agradecer a Diego López de Ipiña la posibilidad que me ha dado de desarrollar el doctorado dentro del grupo MORElab y las condiciones en las que lo he podido llevar a cabo, ya que pese a participar en otras tareas, se me ha permitido dedicar la mayor parte del tiempo a mi tesis doctoral. 
	
	Aprovecho también estas líneas para agradecer a los miembros de MORElab, que tan a gusto me han hecho sentir desde el primer día y me han ayudado en todo lo que he necesitado. Por esos cafés de desconexión diarios. Me acuerdo especialmente de Dieguich, mi compañero de pedales durante estos cuatro años y medio, sin el que los repechos habrían sido mucho más pronunciados. Ha sido un largo camino, pero recorriéndolo junto a un amigo se ha hecho mucho más llevadero. También agradecer a Jonathan esas innumerables charlas de autobús y por esta amistad que seguro me llevo.
	
	\clearpage
	
	Por otra parte, quiero agradecer a mis amigos que siempre me acojan como lo hacen, pese a que con la realización de este trabajo mi tiempo de ocio se haya visto reducido de forma notable.
	
	También me acuerdo en estos momentos de toda la gente del fútbol que tantas horas de desconexión me han ofrecido y con quien tantos buenos momentos he pasado y sigo pasando. Podría enumerar una lista interminable, pero ya sabéis todos quiénes sois. 
	
	No me quiero olvidar de mi familia, especialmente de mis padres, que siempre me han dado total libertad para estudiar lo que yo he querido y me han apoyado en mis decisiones, tanto en lo moral como en lo económico. Gracias de todo corazón, ya que sin vuestra educación no sería como soy.
	
	Y por último, mi mayor agradecimiento a Esti, mi gran compañera de equipo en esta vida, que además de servirme de apoyo en todo momento, me ha facilitado el dedicar horas y más horas de nuestro tiempo libre al desarrollo de esta tesis. ¡Mil gracias por estar siempre ahí!
	
	Y seguro que me dejo gente por recordar, porque son muchas las personas que con pequeños detalles han sumado a que haya finalizado con éxito esta gran vuelta. Gracias a todos.
	
\end{flafont}





\vspace{1cm} 
\begin{flushright}\noindent
\begin{flafont}
	\textit{Juan}
\end{flafont}
\end{flushright} 